.. _enklitiki:


Энклитики / Enklitiki
=======================================

Короткие безударные слова, такие, как SE, называются энклитиками. В сербском языке существуют правила, связанные с энклитиками, которые определяют порядок слов в предложении:

1. С энклитик никогда не может начинаться предложение. (Se zovem Danka - неправильно!)

2. Энклитики всегда стремятся быть на втором месте (по функции) в предложении. (Zovem Danka se - неправильно).

3. Энклитики всегда безударные.


Наряду с возвратной частицей SE, энклитиками в сербском языке являются также вспомогательные глаголы (sam, si, je...) и краткие формы личных местоимений.


Место энклитик после союзных слов
---------------------------------------

Энклитики всегда должны находиться на втором месте в предложении, даже если на первом месте стоит союз (``ili``, ``da``, ``ako``...). За исключением:

1) Союзы ``i`` и ``a`` в счет не идут! Считается, что первое слово после ``i`` или ``a`` находится на первом месте в предложении.

    * Ja sam programer ``i zovem se`` Ivan.
    * Ja sam programer, ``a zovem se`` Marko.

2) Союз ``ali`` можно считать первым местом и после него сразу ставить энклитику, но это не обязательно. Оба варианта правильные:
   
   * Ja sam programer, ``ali se ne bavim`` programiranjem.
   * Ja sam programer, ``ali ne bavim se`` programiranjem.


